%\newcommand{\sprache}{en}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{1}

\begin{aufgabe}{%
  \de{Die Menge der natürlichen Zahlen}%
  \en{The set of natural numbers}
}
\de{Wir verwenden für jede beliebige Menge $x$ die Abkürzung}%
\en{For any set $x$ we use the abbreviation}
$Sx \defeq x \cup \{x\}$
\de{und schreiben}\en{and write}
$0 \defeq \emptyset$,
$1 \defeq S0 = \{\emptyset\}$,
$2 \defeq S1 = SS0 = \{\emptyset, \{\emptyset\}\}$
\de{und so weiter.}\en{and so on.}
\de{Das Unendlichkeitsaxiom}%
\en{The axiom of infinity}
\[ \exists x\colon 0 \in x \wedge
   \forall y\colon (y \in x \Rightarrow Sy \in x) \]
\en{can then be read as
\enquote{there exists a set which contains all natural numbers}.}%
\de{besagt dann anschaulich,
dass eine Menge existiert, die alle natürlichen Zahlen enthält.}
\de{Zeige, dass eine Menge $\NN$ existiert,
die \emph{nur} die natürlichen Zahlen enthält,
das heißt, für die auch das Induktionsprinzip gilt:}%
\en{Show that there exists a set $\NN$
which \emph{only} contains the natural numbers,
that is, for which additionally the induction principle holds:}
\[\begin{array}{c}
   0 \in \NN \quad \wedge \quad
   (\forall x\colon x \in \NN \Rightarrow Sx \in \NN)
   \quad \wedge \\
   \forall M\colon
      0 \in M \wedge
      (\forall x\colon x \in M \Rightarrow Sx \in M)
      \Longrightarrow  \NN \subseteq M
\end{array}\]
\emph{%
\de{Tipp:
Wie lässt sich $\NN$ als Schnitt vieler anderer Mengen schreiben?
Wie lässt sich die Existenz der Schnittmenge
mit dem Aussonderungsaxiom zeigen?}%
\en{Tip:
How can $\NN$ be written as an intersection of many other sets?
How can the existence of the intersection set
be shown using the axiom of separation?}
}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{%
  \de{Extensionalität auf der anderen Seite des Elementzeichens}%
  \en{Extensionality on the other side of the element symbol}
}
\de{Das Extensionalitätsaxiom besagt,
dass zwei Mengen schon gleich sind,
wenn sie dieselben Elemente enthalten.}%
\en{The axiom of extensionality states
that two sets are already equal
if they have the same elements.}
\de{Zeige, dass zwei Elemente (Mengen) schon gleich sind,
wenn sie in denselben Mengen enthalten sind:}%
\en{Show that two elements (sets) are already equal
if they are contained in the same sets:}
\[ \forall x, y\colon  (\forall A\colon x \in A \Leftrightarrow y \in A)
   \Longrightarrow  x = y \]
\emph{%
\de{Tipp: Die Menge $\{x\}$ wäre hilfreich.}%
\en{Tip: The set $\{x\}$ would be helpful.}
}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{\de{Kartesisches Produkt}\en{Cartesian product}}
\de{Wir benutzen die Kuratowski-Kodierung für Paare}%
\en{We are using the Kuratowski encoding for pairs}
$(a, b) \defeq \{\{a\}, \{a, b\}\}$.
\begin{teilaufgaben}
  \item
  \de{Warum existiert
  die wie folgt charakterisierte Menge $A \times B$?}%
  \en{Why does the set $A \times B$, characterised as follows, exist?}
  \[ p \in A \times B  \quad \Longleftrightarrow \quad
     \exists a, b\colon a \in A \wedge b \in B \wedge p = (a, b) \]
  \item
  \de{Zeige, dass die beiden Komponenten eines Paares
  eindeutig bestimmt sind:}%
  \en{Show that the two components of a pair
  are uniquely determined:}
  \[ (a, b) = (\tilde{a}, \tilde{b}) \quad \Longrightarrow \quad
     a = \tilde{a} \wedge b = \tilde{b} \]
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{\de{Fundierungsaxiom}\en{Axiom of foundation}}
\de{Das Fundierungsaxiom (oder Regularitätsaxiom) besagt,
dass jede nichleere Menge
eine zu ihr disjunkte Menge als Element enthält:}%
\en{The axiom of foundation (or regularity) states
that every nonempty set contains
a disjoint set as an element:}
\[ \forall x\colon x \neq \emptyset \Rightarrow
   \exists y\colon (y \in x \wedge
   \neg \exists z\colon z \in x \wedge z \in y) \]
\begin{teilaufgaben}
  \item
  \de{Zeige}\en{Show} $\forall x\colon x \notin x$.

  \emph{%
    \de{Tipp: Schon wieder ist die Menge $\{x\}$ hilfreich.}%
    \en{Tip: Again the set $\{x\}$ would be helpful.}
  }
  \item
  \de{Zeige}\en{Show} $\forall x,y\colon Sx = Sy \Rightarrow x = y$.
  \de{Dabei sei}\en{Here,}
  $Sx \defeq x \cup \{x\}$
  \de{wie in Aufgabe~1.}\en{just as in Exercise~1.} %TODO: \ref{...}?
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{\de{Ersetzungsaxiom}\en{Axiom of replacement}}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  \de{Zeige, dass das Paarmengenaxiom}%
  \en{Show that the pair set axiom}
  \[ \forall a,b\colon \exists c\colon \forall d\colon
     d \in c \Leftrightarrow d = a \vee d = b \text{,} \]
  \de{welches die Existenz der Menge $\{a, b\}$ behauptet,}%
  \en{which states the existence of the set $\{a, b\}$,}
  \de{redundant ist, da es aus dem Ersetzungsaxiom
  und etwa Leermengen- und Potenzmengenaxiom folgt.}%
  \en{is redundant, because it follows from the axiom of replacement
  together with (for example) the axioms of empty set and power set.}
  \item
  \de{Zeige, dass auch das Aussonderungsaxiom
  aus dem Ersetzungsaxiom und dem Leermengenaxiom
  gefolgert werden kann.}%
  \en{Show that also the axiom of separation
  follows from the axiom of replacement and the axiom of empty set.}
  \de{Genauer: Jede Instanz des Aussonderungsaxiomenschemas
  lässt sich durch eine Instanz des Ersetzungsaxiomenschemas
  beweisen.}%
  \en{More precisely: Every instance of the axiom schema of separation
  can be deduced from one instance of the axiom schema of replacement.}
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\end{document}
